\chapterimage{ape}
\chaptertext{La  nature  est  à  maints  égards  \textit{exponentielle}:  de  la
  division  cellulaire  à  la  propagation   d'un  virus,  de  la  décomposition
  radioactive à  la gestion  des populations de  cerfs,...Et pourtant  les idées
  fausses sur ce  domaine sont légion. Petite devinette: une  algue verte double
  sa population chaque  jour. Il faut 60 jours pour  qu'elle recouvre la surface
  d'un lac.  Au début il  y a  très peu d'algues.  L'ingénieur des Eaux  et Forêts
  chargé de  la surveillance décide  d'agir dès  que les algues  couvriront plus
  d'un quart de  la surface du lac:  quel jour va-t-il intervenir?  Si la moitié
  de la  population terrestre  migre vers  Mars en  2050, combien  d'années cela
  laissera de répit  à la population restante avant  une nouvelle sur-population
  mortelle?  Est-ce  que   la  croissance  de  la  population   de  la  bactérie
  \textit{streptococcus faecalis} dans un verre de lait est
  vraiment  exponentielle (doublement  chaque heure)?   Nous allons  étudier ces
  problèmes conjointement avec 
  M. Girard tout au  long de l'année et la première étape  consiste à étudier ce
  chapitre...}


\chapter{Suites réelles usuelles}

\localtableofcontents

\section{Le programme de BCPST}

Le but  de ce  chapitre (qui  n'est qu'une \textbf{première  approche très  sommaire} des
suites) est d'étendre un peu l'ensembles des suites \og
\textit{connues}\fg{}  (??) et  de développer  les aptitudes  au calcul  sur ces
suites; le point de vue ici est algébrique.

\begin{itemize}
\item somme, produit, quotient de suites réelles.
\item suites arithmétiques et géométriques. Terme général.
\item Suites arithmético-géométriques.
\item Suites vérifiant une relation du type $u_{n+2}=au_{n+1}+bu_n$.
\end{itemize}




\section{Qu'est-ce qu'une suite numérique~?}

C'est  une suite...  de  nombres  dont chaque  membre  porte un  dossard
numéroté.

Par exemple l'ensemble des multiples entiers  positifs de 10 classés par
ordre croissant est une
suite (numérique\footnote{comme  on n'étudiera  pas que  celles-ci en  prépa, il
  faudra garder cette distinction à l'esprit.}).

On peut la décrire de diverses façons:

\begin{itemize}
\item à l'aide d'une phrase comme nous venons de le faire;
\item en décrivant l'ensemble de ses éléments: l'ensemble des réels $x$
      tels qu'il existe un entier naturel $n$ vérifiant $x=10n$;
\item  en donnant  l'expression d'un  terme  quelconque de  la suite  en
      fonction de son rang (son«~numéro  de dossard~»). Ici, le terme de
      rang $k$ est $10k$, quelque soit l'entier naturel non nul $k$;
\item  en  exprimant  comment  on   obtient  un  terme  en  fonction  du
      précédent. Ici,  un terme quelconque est  égal au terme
      précédent plus  10, sachant que le  premier vaut 0.  On dit qu'on
      définit ainsi la suite par une relation de \emph{récurrence};
\item etc.
\end{itemize}


En  fait, à  chaque  numéro de  dossard  correspond un  seul nombre.  On
définit ainsi une fonction: \textit{une suite est en fait un cas particulier de
fonction qui est  définit sur l'ensemble $\bbn$} des  numéros de dossard,
enfin des entiers naturels je veux dire.

  \begin{definition}[Suite numérique réelle]
    Une suite est une fonction définie sur
    l'ensemble $\bbn$  des entiers naturels ou sur  une partie seulement
    de $\bbn$.

    Si son ensemble image  est $ℝ$ ou  une partie de $ℝ$,  c'est une
    suite numérique réelle.

Définir une suite réelle, c'est donc associer un nombre réel à tout élément d'une partie de
$\bbn$.
    \end{definition}
 

Dans notre  exemple précédent, appelons  $d$ cette suite. Alors  on peut
écrire:

$$d \colon\begin{array}{rll} \bbn &\to &\bbr \\ n & \mapsto &10n \end{array}$$

Ainsi, le multiple numéro 3 est $d(3)=10\times 3=30$

  \begin{Idee}[Notation usuelle]
Au lieu  d'utiliser la notation habituelle $d(n)$  pour désigner l'image
de $n$, on utilise souvent $d_n$. 

Dans notre exemple, $d_n=10n$, quelque soit l'entier naturel $n$.

La suite  $d$ est  de \emph{terme général}  $d_n$. Au  lieu de $d$,  on désigne
aussi la suite par $(d_n)_{n\in\bbn}$ ou même plus simplement $(d_n)$.

On appelle $d_n$  le \emph{terme d'indice $n$} ou  encore le \emph{terme
de rang $n$}.
    \end{Idee}
 

              \begin{DANGER}
              Il ne faudra pas  confondre le \emph{nombre} $d_n$ avec la
              \emph{suite} $(d_n)$ qui est une fonction...

              Toute confusion de notations entraînera des sanctions aux concours.
               \end{DANGER}
               




                 \begin{exemple}[]
                   Décrivez la suite $(p_n)_{n\in\bbn}$ des entiers naturels pairs.
                   \end{exemple}
                
%                   \vspace{3cm}

                   



\section{Suite dont le terme général est donné explicitement}

En  fait, cela  veut  dire que  l'on  connaît l'expression  de $u_n$  en
fonction de $n$  et que l'on peut donc calculer  n'importe quel terme de
la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $.


  \begin{definition}[Suite définie explicitement]
Soit  D une  partie  de $\bbn$  et  soit $f$  une  fonction définie  sur
$n$. Soit $u$ une suite telle  que $u_n=f(n)$ pour tout $n\in D$. On dit
alors que la suite $(u_n)_{n∈D} $ est définie explicitement.
    \end{definition}
 
    \begin{exemple}[]
      Soit      $u$      la       suite      définie      pour      tout
      $n\in\bbn\setminus\big\{0\big\}$ par $u_n=2-\dfrac{1}{n^2}$.
      \end{exemple}
   
On        obtient        par        exemple        $u_1=$\cacher{$2-1=1$},
$u_2=$\cacher{$2-\frac{1}{4}=\frac{7}{4}$}, $u_{10}=$\cacher{$2-\frac{1}{100}=\frac{199}{100}$}



On peut même tracer sa représentation graphique. On peut le faire 

\begin{itemize}
\item sur un axe~:

\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{suitesES.1}
\end{center}


\item dans un repère du plan~:


% \begin{pro-suitefn}{1}
% ["u",1],              // nom,indice debut
% [4,"rouge"],          // nb termes,couleur,optionel(noms caches)
% [2-1/x^2,"bleu"],         // expression,couleur,optionnel(intervalle, bornes)
% -.5,11,-0.25,2.25,       //xmin,xmax,ymin,ymax,
% 1,0.3,1,0.5,0.5,0.25,//ux,uy,cx,cy,gx,gy,
% [                 // ----------------- debut des options
% ["texte-courbe",0.9,"$({@cal C}_f)$","urt","bleu"],
% ["titre-droite","$({@cal C}_f) : y=2-@dfrac{1}{x^2}$"],
% ["titre-gauche","$u_n=f(n)$ à partir de $n=1$"]
% ]               // ----------------- fin des options
% \end{pro-suitefn}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{suites1es.suitefn1.0}
\end{center}
%\end{figure}


  
\end{itemize}
              \begin{DANGER}
              La  représentation graphique de  la suite  n'est constituée
              que par les points de $\CR_f$ d'abscisses entières~:~il ne
              faut donc pas les relier mais laisser des petites croix isolées.
               \end{DANGER}
               


Rien de bien nouveau par rapport aux fonctions mais attendez la suite...

\section{Suite définie par une relation de récurrence}

    \begin{exemple}[]
Il nous faut un point de départ: posons par exemple $u_0=1$ et $u_1=1$.

Ensuite, il  nous faut  un petit algorithme,  comme dans les  dessins de
maternelle...

Disons ici que chaque terme est égal à la somme des deux précédents.
Calculez  les 10 premiers  termes de  la suite.
\end{exemple}
    
$u_0=1$,                 $u_1=1$,                $u_2=$\cacher{$1+1=2$},
$u_3=$\cacher{$1+2=3$},$u_4=$\cacher{$2+3=5$},$u_5=$\cacher{$3+5=8$}

$u_6=$\cacher{$5+8=13$},$u_7=$\cacher{$8+13=21$},$u_8=$\cacher{$13+21=34$},$u_9=$\cacher{$21+34=55$}

%$u_{10}=$\cacher{$34+55=89$}.

Pouvez-vous calculer le 137\eme terme de cette suite% \footnote{Cette  suite est
% célèbre  et  porte  le  nom  de  «~suite de  Fibonacci~»  du  surnom  du
% mathématicien  italien  Leonardo  \textsc{Pisano}(1175  -  1250).  Cette
% suite   présente  d'innombrables   propriétés   remarquables.  Fibonacci
% l'avait  utilisée pour  décrire l'évolution  d'une population  de lapins
% immortels.  Plus  tard,  un  romancier  américain  opportuniste  a  fait
% fortune en en parlant dans un roman portant le nom d'un autre Leonardo...}~
?

  \begin{definition}[Suite définie par une relation de récurrence ]
    C'est une suite dont on connaît le(s) premier(s) terme(s) et dont un
    terme quelconque est défini en fonction des termes précédents.
    \end{definition}
 

    \begin{exemple}[]
      Soit $s$ et $t$ les suites définies par: 

$$s~:~\begin{cases}s_0=1\\ \text{pour
      tout entier } n \geqslant  1, \ s_n=1+\dfrac{1}{s_{n-1}}\end{cases} t~:~\begin{cases}t_0=1\\ \text{pour
      tout entier } n \geqslant  1, \ t_n=\sqrt{1+t_{n-1}}\end{cases}$$

Calculez  les valeurs  approchées à  $10^{-4}$ près  des 10  premiers termes  de
chaque suite à l'aide de \textbf{Python}.
      \end{exemple}
    


\section{Opérations sur les suites réelles}

\subsection{Somme de suites réelles}

\begin{definition}[Somme de suites réelles]

Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites réelles. On appelle somme des suites $(u_n)$ et $(v_n)$  la suite $(w_n)$ définie par :

\[ \forall n \in \N, \: w_n=u_n+v_n \]

\end{definition}

\subsection{Produit de suites réelles}

\begin{definition}[Produit de suites réelles]

Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites réelles. On appelle produit des suites $(u_n)$ et $(v_n)$  la suite $(w_n)$ définie par :

\[ \forall n \in \N, \: w_n=u_n \times v_n \]

\end{definition}

\subsection{Quotient de suites réelles}

\begin{definition}[Quotient de suites réelles]

Soit $(u_n)$ une suite réelle quelconque et $(v_n)$ une suites réelle ne s'annulant pas ($\forall n \in \N, \: v_n \neq 0$). On appelle quotient des suites $(u_n)$ et $(v_n)$  la suite $(w_n)$ définie par :

\[ \forall n \in \N, \: w_n = \dfrac{u_n}{v_n} \]

\end{definition}



\section{Suites de référence}


\subsection{Suites arithmétiques}


\subsubsection{Définition}

On passe d'un terme au suivant en ajoutant toujours le même
nombre.


  \begin{exemple}[]\label{mamie}
    

Votre mamie vous donne 2 euros 50 tous les ans le 25 décembre. Vous décidez de garder précieusement cet
argent dans  votre chaussette préférée en  vous interdisant d'y toucher  pendant les vingt-cinq
ans à venir.

De quelle somme disposerez-vous après $n$ années si $n \leqslant 25$ ?

    \end{exemple}
 



Notons $C_1$ votre capital après un noël et plus généralement $C_n$ votre capital après $n$ noëls. 

On a $C_1=2,5$ puis $C_2=5$, $C_3=7,5$, etc.



Avec un bon sens de l'observation, nous remarquons que 

\[(∀n∈\llbracket 0,25 \rrbracket )(C_n= 2,5\times n)\]

Nous avons ainsi tout naturellement construit une \emph{suite} de
sommes d'argent qui est en fait une suite numérique de \emph{terme
général} $C_n=2,5n$. C'est un cas particulier qui nous intéresse:

  \begin{definition}[Suite arithmétique]
    Une suite réelle $(u_n)$ est arithmétique si, et seulement si:


\[(∃b∈ℝ)(∀n∈ℕ)(u_{n+1}=u_n+b)\]

 On appelle $b$ la \textit{raison} de la suite.

    \end{definition}
 

Dans l'exemple  \vref{mamie}, si on  appelle $C_n$ le  capital constitué
après $n$ années, $C_{n+1}=C_n+2,5$  avec $C_0=0$~:~la suite $(C_n)_{n∈\llbracket 0,25 \rrbracket }$ est
donc une suite arithmétique de raison .... et de premier terme ....

 
    \begin{Idee}[Comment montrer qu'une suite n'est pas arithmétique?]
      Par  exemple,   considérons  la  suite  définie   sur  $\bbn$  par
      $u_n=2n^2+1$.

Calculons les premiers termes: $u_0=...$, $u_1=...$, $u_2=...$.

Calculons $u_1-u_0=...$ et $u_2-u_1=...$. Que pouvons-nous en conclure?

%\vspace{1cm}
\end{Idee}


\begin{theoreme}[Unicité d'une suite arithmétique]\label{thm::unicite_suite}

  Une suite arithmétique est définie de manière \textit{unique} par la donnée:
  \begin{itemize}
  \item de son \textit{premier terme}
    \item de sa \textit{raison}
  \end{itemize}
  
\end{theoreme}

Il est  très utile de  savoir démontrer une  unicité: faites-le avec  la méthode
habituelle.


    

\subsubsection{Expression explicite du terme général}

Observons    les    premiers    termes    d'une    suite    arithmétique
$(a_n)_{n\in\bbn}$ de premier terme
$a_0$ et de raison $r$:

\begin{align*}
a_{\textcolor{0.6white}{0}}&=&a_0=a_0+\textcolor{0.6white}{0}\cdot r\\
a_{\textcolor{0.6white}{1}}&=&a_0+r=a_0+\textcolor{0.6white}{1}\cdot r\\
a_{\textcolor{0.6white}{2}}&=&a_1+r=(a_0+r)+r=a_0+\textcolor{0.6white}{2}\cdot r\\
a_{\textcolor{0.6white}{3}}&=&a_2+r=(a_0+2r)+r=a_0+\textcolor{0.6white}{3}\cdot r\\
%a_{\textcolor{0.6white}{4}}&=&a_3+r=(a_0+3r)+r=a_0+\textcolor{0.6white}{4}\cdot r\\
%a_{\textcolor{0.6white}{5}}&=&a_4+r=(a_0+4r)+r=a_0+\textcolor{0.6white}{5}\cdot r\\
\end{align*}


Il semble se dégager que pour  n'importe quel entier naturel $n$, on ait
$a_n=a_0+n\cdot r$

Vérifions que la suite de terme général $u_n=a_0+n\cdot r$ est bien la suite $(a_n)$:

\begin{itemize}
\item son premier terme est $a_0+0\cdot r=a_0$;
\item étudions la différence de deux termes consécutifs quelconques. Soit $p$ un entier quelconque. Calculons $u_{p+1}-u_p$.

$u_{p+1}-u_p=a_0+(p+1)r-(a_0+pr)=$
\end{itemize}

D'après le théorème \vref{thm::unicite_suite}, on a $(∀n∈ℕ)(u_n=a_n)$. Conclusion:

  \begin{theoreme}[Expression explicite du terme général d'une suite arithmétique]
    Une suite $(a_n)_{n\in\bbn}$  est arithmétique de premier terme  $a_0$ et de
    raison $r$ si, et seulement si, pour tout entier naturel $n$,
    
\[a_n=a_0+n\cdot r\]
    \end{theoreme}
  

    \begin{Idee}[Expression du terme général en fonction d'un autre terme que celui de rang 0]
      Soit $p$ un entier supérieur à un entier $m$.

$a_p=a_0+p\cdot r$ et $a_m=a_0+m\cdot r$. Alors $a_p-a_m=...$

On obtient donc que \fbox{$a_p=a_n+(p-n)r$}
      \end{Idee}
   

% \subsection{Sens de variation d'une suite arithmétique}

% Il suffit  d'observer que pour tout  entier naturel $n$,  en gardant les
% mêmes notations que précédemment, $a_{n+1}-a_n=r$~:~le sens de variation
% de la suite dépend donc du signe de $r$... ce qui est assez logique~!

\subsubsection{Représentation graphique}

Avec  les mêmes  notations, $a_n=a_0+n\cdot  r=f(n)$  avec $f~:~x\mapsto
a_0+r\cdot  x$.  La  fonction  $f$  est donc  une  fonction  affine~:~sa
représentation  graphique  est   une  droite  de  coefficient  directeur
$r$. 




% \begin{pro-suitefn}{3}
% ["a",0],              // nom,indice debut
% [6,"rouge","cache"], // nb termes,couleur,optionel(noms caches)
% [-2+4*x/3,"bleu"],         // expression,couleur,optionnel(intervalle, bornes)
% -1.5,6,-6,6,       //xmin,xmax,ymin,ymax,
% 0.5,2,1,2,.5,1,//ux,uy,cx,cy,gx,gy,
% [                 // ----------------- debut des options
% ["texte-courbe",-1,"$({@cal C}_f)$","bot","bleu"],
% ["titre-gauche","Suite arithmétique de raison $@frac{4}{3}$ et de premier terme $-2$"]
% ]               // ----------------- fin des options
% \end{pro-suitefn}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{suites1es.suitefn3.0}
\end{center}
%\end{figure}


  \begin{theoreme}[Représentation graphique d'une suite arithmétique]
Les points correspondant aux termes d'une suite arithmétique sont donc alignés
sur  une droite  de  coefficient  directeur la  raison  et d'ordonnée  à
l'origine le premier terme.
 \end{theoreme}
 
\subsubsection{Somme des premiers termes d'une suite arithmétique}

\paragraph{Somme des $n$ premiers entiers naturels}

On veut  calculer $S_n=1+2+3+\cdots+n$. La démonstration  suivante a été
donnée par le jeune Friedrich \textsc{Gauss} à l'âge de 7 ans:


\begin{center}
             \begin{tabular}{cccccccccccc}
	     $S_n=$&1&+&2&+&3&+&$\cdots$&+&$n-1$&+&$n$\\
             $S_n=$&$n$&+&$n-1$&+&$n-2$&+&$\cdots$&+&2&+&1\\
\whline
$2S_n=$&$n+1$&+&$n+1$&+&$n+1$&+&$\cdots$ &+&$n+1$&+&$n+1$\\
             \end{tabular}
             \end{center}


             Conclusion $2S_n=...$\hspace{2cm} donc:

La démonstration attendue aux concours est plutôt celle par récurrence effectuée
déjà maintes fois cette année.

  \begin{theoreme}[Somme des $n$ premiers entiers naturels]
    La somme des entiers de 1 à $n$, notée $\ds\sum_{k=1}^nk$, est égale
    à $\dfrac{n(n+1)}{2}$
    \end{theoreme}
  
\paragraph{Somme des premiers termes d'une suite arithmétique}


Avec    les    notations     habituelles,    nous    voulons    calculer
$T_n=\ds\sum_{k=0}^na_k=a_0+a_1+a_2+\cdots+a_n$.

$T_n=a_0+a_0+r+a_0+2r+a_0+3r+\cdots+a_0+nr$

Combien de fois apparaît $a_0$ dans la somme ? 

On peut d'autre part factoriser par $r$.


%\vspace{5cm}

  \begin{theoreme}[Somme des premiers termes d'une suite arithmétique]
     \'Etant donné une suite arithmétique $a$ de raison $r$
\[\ds\sum_{k=0}^{n}a_k=\text{nombre de termes}\times\text{moyenne des extrêmes}=\dfrac{(n+1)(a_0+a_n)}{2}\]
 \end{theoreme}
  
\subsection{Suites géométriques}

Nous irons  plus vite ici: les  preuves seront faites  sur la page en  regard de
celle-ci dans votre classeur bien ordonné.

\subsubsection{Définition}




  \begin{definition}[Suite géométrique]
Une suite réelle $(g_n)$ est géométrique si, et seulement si:
$$(∃q∈ℝ)(∀n∈ℕ)(g_{n+1}=q× g_n)$$
On appelle $q$ la raison de la suite.
    \end{definition}



\begin{theoreme}[Unicité d'une suite géométrique]\label{thm::unicite_suite}

  Une suite géométrique est définie de manière \textit{unique} par la donnée:
  \begin{itemize}
  \item de son \textit{premier terme}
    \item de sa \textit{raison}
  \end{itemize}
  
\end{theoreme}


    
\subsubsection{Expression explicite du terme général}



  \begin{theoreme}[Expression explicite du terme général d'une suite géométrique]
    Une suite $(g_n)_{n\in\bbn}$ est géométrique de premier terme $g_0$ et de raison $q$ si, et seulement si, pour tout entier naturel $n$,
    \[g_n=g_0\times q^n\]

    et de manière plus générale:

      \[g_n=g_p\times q^{n-p}\]
    \end{theoreme}
 

% \subsection{Sens de variation d'une suite géométrique}

% Il suffit  d'observer que pour tout  entier naturel $n$,  en gardant les
% mêmes                            notations                           que
% précédemment 

% \[g_{n+1}-g_n=g_0q^{n+1}-g_0q^n=q^ng_0(q-1)\]
% Le sens de variation
% de la suite dépend donc du signe de $g_0(q-1)$.




\subsubsection{Somme des premiers termes d'une suite géométrique}


  \begin{theoreme}[Somme des premiers termes d'une suite géométrique]
     Si $q\neq 1$, $\ds\sum_{k=p}^{n}g_k=\text{premier terme}\times\dfrac{1-\text{raison}^{\text{nombre de termes}}}{1-\text{raison}}=g_p\dfrac{1-q^{n-p+1}}{1-q}$
    \end{theoreme}
 





\subsection{Suites arithmético-géométriques}

\begin{definition}[Suite arithmético-géométrique]
On dit que la suite $ (u_n) _{n \in ℕ} $ est \textbf{arithmético-géométrique} lorsqu'il existe deux réels $ a \neq 1 $ et $ b $ tels que, pour tout $n \in ℕ$, 
%
\[ u_{n+1} = a× u_n + b .\]
\end{definition}

\begin{theoreme}[Terme général d'une suite arithmético-géométrique]
Soit  $ (u_n)  _{n \in  ℕ}  $ une  suite arithmético-géométrique  qui vérifie  $
u_{n+1} = a × u_n + b $ pour tout $n \in ℕ$.

Alors, pour tous entiers $n$ et $p$ tels que $p \leq n$, 
%
\[ u_n = a ^{n-p} (u_p-c) + c \text{ avec } c = \dfrac{ b }{ 1-a } .\]
\end{theoreme}

Démonstration: étudier $(u_n-c)$



\begin{NB}
Si on oublie la valeur de $c$, on peut la retrouver facilement en remarquant que
c'est l'unique solution sur $ℝ$ de l'équation $ x = a x + b $ (quand \og $u_{n+1}=u_n$\fg{}...bizarre...).
\end{NB}

\begin{recherche}
$ u_0 = 1 $ et $ \forall n \in ℕ$, $ u_{n+1} = -2 u_n + 3 $. Donner l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\end{recherche}



\subsection{Suites récurrentes linéaires d'ordre 2}

\begin{definition}[Suite récurrente linéaire d'ordre 2]
On dit que la suite $ (u_n) _{ n \in ℕ } $ est \textbf{récurrente linéaire d'ordre 2} ou \textbf{récurrente linéaire double} lorsqu'il existe $(a,b) \in ℝ^2 \setminus \{(0,0)\} $ tels que pour tout $n \in ℕ$,
%
\[ u _{n+2} = a ×u_{n+1} + b ×u_n .\] 
\end{definition}

On associe à ce type de suite son \textbf{équation caractéristique}:
\begin{equation}
q ^2 = a ×q + b \label{eq:1}
\end{equation}

\begin{theoreme}[Étude d'une suite récurrente linéaire d'ordre 2]
On suppose que pour  tout $ n \in ℕ $,  $u _{n+2} = a ×u_{n+1} +  b ×u_n$, et on
note $\Delta$ le discriminant de \eqref{eq:1}. 

\begin{itemize}
\item Si $\Delta>0$, \eqref{eq:1} admet deux solutions distinctes réelles $q_1$ et $q_2$ et $ \exists ! (\alpha,\beta) \in ℝ^2 $ tels que:
%
\[ \forall n \in ℕ, \quad u_n = \alpha q_1 ^n + \beta q_2 ^n .\]

\item Si $\Delta=0$, \eqref{eq:1} admet une unique solution réelle $q$ et $ \exists ! (\alpha,\beta) \in ℝ^2 $ tels que:
%
\[ \forall n \in ℕ, \quad  u_n = ( \alpha n + \beta ) q^n  .\]

\item Si $\Delta<0$, \eqref{eq:1} admet deux solutions complexes conjuguées $z_1$ et $z_2$. On pose $ z_1 = \rho e^{ i \theta } $, $ \exists ! (\alpha,\beta) \in ℝ^2 $ tels que:
%
\[ \forall n \in ℕ, \quad u_n = \rho ^n ( \alpha \cos( n \theta ) + \beta \sin( n \theta ) ) .\]
\end{itemize}
\end{theoreme}



\begin{remarque}
Les réels $\alpha$ et $\beta$ sont déterminés à partir des conditions initiales.
\end{remarque}

\begin{remarque}
Dans le cas $\Delta<0$, le choix de $z_1$ ou $z_2$ n'a pas d'importance: le résultat final sera le même après la prise en compte des conditions initiales.
\end{remarque}





\begin{recherche}
  $u_0=0$, $u_1=1$ et pour tout $n\inℕ$, $u_{n+2}=u_{n+1}+u_n$.

  Vous devriez trouver:

\[ u_n = \frac{1}{\sqrt{5}} \( \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \) ^n - \frac{1}{\sqrt{5}} \( \frac{1 - \sqrt{5}}{2} \) ^n .\]


\end{recherche}







\begin{recherche}
  
On considère la suite $(u_n)$ définie par : $u_0=1$, $u_1=\sqrt{3}-\dfrac{1}{2}$ et $\forall n \in \N, \: u_{n+2}=-u_{n+1}-u_{n}$.

Exprimer son terme général.
\end{recherche}








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%    
%             E X E R C I C E S
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

    
    \modeexercice

    \section{Exercices}




    \subsection{Légende}

    \begin{itemize}
    \item \includegraphics[height=18pt]{picalogo}\textbf{ Objectif: Début de 1ère}
      \begin{itemize}
      \item connaître les définitions des suites arithmétiques et géométriques;
      \item savoir calculer un terme connaissant raison et un autre terme;
        \item savoir calculer la raison connaissant plusieurs termes;
      \item  savoir  calculer  la  somme  des  termes  consécutifs  d'une  suite
        arithmétique ou géométrique;
      \item maîtriser  le symbolisme des  suites: notation avec  indice, symbole
        sigma.
      \end{itemize}
    \item \includegraphics[height=18pt]{peterlogo}\textbf{ Objectif: Bac}
      \begin{itemize}
      \item modéliser  une situation  pour aboutir à  une suite  arithmétique ou
        géométrique;
      \item  étudier certaines  suites en  utilisant une  suite arithmétique  ou
        géométrique auxiliaire introduite par l'énoncé;
      \item résoudre  des problèmes liés aux  suites en mettant en  \oe uvre des
        outils algébriques moyennement complexes;
      \item savoir utiliser Python;
      \item mettre  au point  ou savoir  exécuter des  algorithmes de  calcul de
        termes de suites.
      \end{itemize}
    \item \includegraphics[height=18pt]{darthlogo}\textbf{Objectif: BCPST}
      \begin{itemize}
      \item résoudre  des problèmes liés aux  suites en mettant en  \oe uvre des
        outils algébriques complexes;
      \item faire preuve d'initiative;
      \item avoir de l'imagination;
      \item réfléchir seul(e);
      \item chercher, se tromper, recommencer, laisser reposer et reprendre plus
        tard;
      \item ne pas avoir peur de l'inconnu;
      \item aborder un problème inconnu en  essayant de se ramener à un problème
        connu.
      \end{itemize}
    \end{itemize}





\subsection{Les énoncés}





\begin{exercicea}[Suites et notations]

Soit $(u_n)_{n \in \N}$ la suite de terme général $u_n=2n^2-1$.

\medskip

Que valent pour $n$ fixé $u_{n+2}$, $u_{n}+2$, $u_{2n}$, $u_n^2$ ?

\medskip

Former une relation de récurrence vérifiée par $u_n$.

\end{exercicea}




\begin{exercicea}
  

$(u_n)_{n \geqslant 0}$ est une suite arithmétique de raison $r=2$ telle que $u_4=30$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_0$.
\item Calculer $u_9$.
\item Calculer la somme $S_{10}$ des 10 premiers termes de la suite $(u_n)_{n \geqslant 0}$.
\end{enumerate}

\end{exercicea}



\begin{exercicea}
  Démontrez  qu'il existe  une suite  arithmétique et  une seule  telle que  les
  termes d'indice 10 et 19 soient 15 et 42.
\end{exercicea}

\begin{exercicea}
  
Une usine d'armement fabrique des prothèses de cerveaux.\\
La machine fonctionne 7 jours sur 7 durant le mois de juin. La production est de $2\,500$ cerveaux le 31 mai.\\
À partir du 1er juin, la production augmente de 50 cerveaux par jour.\\
Pour un client, on stocke la production du 11 juin au 24 juin inclus.\\
On nomme $u_n$ la production le jour $n$ du mois de juin.

\begin{enumerate}
\item Établir la formule donnant $u_n$ en fonction de $n$ et calculer la production du 24 juin.
\item Calculer le nombre de cerveaux stockés pour le client.
% \item On vend chaque cerveau $1,40$ \texteuro{} pièce, prix TTC.\\
% Calculer le montant de la facture TTC pour le client.
\end{enumerate}

\end{exercicea}


\begin{exercicea}
  
$(V_n)_{n \geqslant 0}$ est une suite arithmétique telle que $V_5=7$ et $V_9=1$.

\begin{enumerate}
\item Déterminer la raison et le premier terme de cette suite.
%\item Donner le sens de variation de la suite. Justifier votre réponse.
\item Donner son terme général.
\item Calculer $S=V_{53}+V_{54}+V_{55}+ \cdots +V_{100}$.
\end{enumerate}

\end{exercicea}

\begin{exercicea}
  
Soit la suite $(U_n)_{n \geqslant 0}$ telle que $U_n=2n+7$.

\begin{enumerate}
\item La suite $(U_n)$ est-elle arithmétique ?
\item Calculer $U_{100}$.
\item Calculer la somme  $S=U_0+U_1+ \cdots +U_{99}+U_{100}$.
\end{enumerate}

\end{exercicea}



\begin{exercicea}
  
 La suite géométrique  $(u_n)$ est définie par les  termes $u_3=\nombre{2,4}$ et
 $u_{10}=\nombre{307,2}$. Déterminer  la raison~$q$,  le premier  terme~$u_0$ et
 l'expression de $u_n$ en fonction de~$n$. 

\end{exercicea}




\begin{exercicea}[SAT Practice Test]
  
  The  bacteria population  in a  day-old  wad of  chewing gum  doubles every  3
  hours. If there  are 100 bacteria at  12:00 noon on Friday,  how many bacteria
  will be present at midnight of the same day?
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item 200
  \item 300
  \item 800
  \item 1600
    
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercicea}



\begin{exercicea}[SAT Practice Test]
  Author A,  an extraordinarily fast  writer who zips  through a chapter  a day,
  gets paid  \$100 for her  first chapter, \$200 for  her second, \$300  for her
  third, and so on. Author B, also a member of the chapter-a-day club, gets paid
  \$1 for his first chapter, \$2 for his  second, \$4 for his third, \$8 for his
  fourth, and so on. On the 12th day,
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item Author A is paid \$76 more.
  \item Author B is paid \$24 more.
  \item Author A is paid \$1,178 more.
  \item Author B is paid \$848 more.

  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercicea}


\begin{exercicea}
  
Bernard Crazyoff dispose de \textsterling$\nombre{50000000}$ qu'il place à intérêts composés\footnote{Les intérêts sont dits \og composés\fg lorsqu'à la fin de chaque année les intérêts produits sont ajoutés au capital. Ils produisent alors aux-mêmes des intérêts au cours des années suivantes.} au taux annuel de $6\%$. On note $K_0$ le capital de départ et $K_n$ la somme dont disposera Bernard au bout de $n$ années de placement.
\begin{enumerate}
\item Calculer $K_1$ et $K_2$.
\item Exprimer $K_{n+1}$ en fonction de $K_n$.
\item Quelle est la nature de la suite $(K_n)$?
\item En déduire l'expression de $K_n$ en fonction de $n$.
\item  De  quelle somme  disposera-t-il  s'il  laisse  son argent  placé
  pendant $10$ ans sans krach financier~?
\end{enumerate}

\end{exercicea}







\begin{exercicea}[AS Maths]
  
  For  each of  the  following sequences,  find an  inductive  definition and  a
  formula.
  \begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item 1, 5, 9, 13,...
  \item 1,-2,4,-8,16,...
  \item 16000,4000,1000,250,...
    \item 1,8,27,64,...
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercicea}




\begin{exercicea}[Bac Pro B3 2013]
  On  réalise un  motif n  carreaux gris  et blancs  pour décorer  une salle  de
  bains. La hauteur du motif est 120  cm. On néglige l'épaisseur des joints. Les
  carreaux gris sont commercialisés en boîte de 10 carreaux de dimension $5\times
  5$ (en centimètres).

  On a représenté ci-dessous les trois premières lignes du motif à réaliser.

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{bacPro}
\end{center}
%\end{figure}


L'objectif de  cet exercice est  de déterminer le  nombre de boîtes  de carreaux
gris nécessaires pour réaliser le motif.

On note $u_1$ le  nombre de carreaux gris de la première  ligne, $u_2$ le nombre
de carreaux gris de la deuxième ligne, etc.

\begin{enumerate}
\item Démontrer  que le  suite $(u_n)$ formée  par le nombre  de carreaux  gris de
  chaque ligne est une suite arithmétique dont on précisera la raison.
  \item Calculer le  nombre de carreaux gris utilisés pour  réaliser la dernière
    ligne du motif.
  \item Calculer le  nombre minimum de boîtes de carreaux  gris nécessaires pour
    réaliser le motif.
\end{enumerate}







\begin{exercicea}[BAC 1L 2012]
  
Le tableau ci-dessous regroupe des estimations de la population mondiale données par l'ONU (Organisation des Nations Unies).
%\vspace{0,5cm}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|c|>{\centering \arraybackslash}X|}\hline 
Année &Population mondiale (en milliards d'habitants)\\ \hline 
1965 &3,34 \\ \hline
1970 &3,70\\ \hline 
1975 &4,07\\ \hline 
1980 &4,44\\ \hline 
1985 &4,84\\ \hline 
1990 &5,28\\ \hline 
1995 &5,69\\ \hline 
2000 &6,09\\ \hline 
2005 &6,50\\ \hline 
2010 &6,84\\ \hline
\end{tabularx}

\end{center} 

\textbf{Partie 1 - Étude préliminaire}

 
\begin{enumerate}
\item Quel est le pourcentage d'augmentation de la population mondiale entre 1965 et 1970 ? Arrondir le résultat à 0,1\,\%. 
\item En considérant que la population mondiale a augmenté de 10,8\,\% entre 1960 et 1965, calculer la population mondiale en 1960. Arrondir le résultat à $0,01$~milliard d'habitants.
\end{enumerate}

 
\textbf{Partie 2 - Modélisation à l'aide d'une suite géométrique}

 
On considère la suite géométrique $\left(u_{n}\right)$ de premier terme $u_{0} =
3,34$ et de raison $q = 1,108$. 

 
\begin{enumerate}
\item Donner des valeurs approchées de $u_{1}$ et $u_{2}$ à $0,01$~près. 
\item Exprimer $u_{n}$ en fonction de l'entier $n$. 
\item On utilise la suite $\left(u_{n}\right)$ pour modéliser la population mondiale en considérant que, pour $n$ un entier naturel, $u_{n}$ correspond à la population mondiale en milliards d'habitants en $1965 + 5n$. 
	\begin{enumerate}
	%	\item À quelle type de croissance correspond cette modélisation ? 
		\item Calculer $u_{9}$. Que représente cette valeur ? 
		\item Cette modélisation vous paraît-elle acceptable ? 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

 
\textbf{Partie 3 - Modélisation à l'aide d'une suite arithmétique}
 
On considère la suite arithmétique  $\left(v_{n}\right)$ de premier terme $v_{0}
= 3,34$ et de raison $r = 0,37$. 
 
On utilise cette suite pour modéliser la population mondiale en considérant que pour $n$ un entier naturel, $v_{n}$ correspond \`a la population mondiale en milliards d'habitants en $1965 + 5n$.

 
\begin{enumerate}
\item Calculer $v_{9}$. À quelle valeur du tableau doit-on comparer cette valeur pour tester la validité de cette nouvelle modélisation ? 
\item À l'aide de cette suite, quelle population peut-on prévoir en 2030 ? 
\end{enumerate}
  
\end{exercicea}
















\end{exercicea}



\begin{exercicea}
  Soit $(u_n)_{n∈ℕ} $ la suite définie par $u_0=2$ et : $\forall n\inℕ, \quad u_{n+1}=\sqrt{u_n²+1}$.
Démontrer que la suite $(u_n^2)_{n∈ℕ}$ est arithmétique et en déduire le terme général
de $(u_n)_{n∈ℕ} $.
\end{exercicea}




\begin{exercicea}[Trouver le terme général : cas basiques]

Dans chacun des cas suivants exprimer le terme général de la suite $(u_n)$ en fonction de $n$.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\forall n \in \N, \: u_{n+1}=-2u_n$ et $u_0=3$.
\item $\forall n \in \N, \: u_{n+1}=(-2)+u_n$ et $u_0=1$.
\item $\forall n \in \N, \: u_{n+1}=3u_n-2$ et $u_0=4$.
\item $\forall n \in \N, \: u_{n+2}=3u_{n+1}+2u_n$ et $u_0=u_1=1$.
\item $\forall n \in \N, \: u_{n+2}=6u_{n+1}-9u_n$ et $u_0=2$, $u_1=4$.
\item $\forall n \in \N, \: u_{n+2}=u_{n+1}-u_{n}$ et $u_0=u_1=1$.
\end{enumerate}

\end{multicols}
\end{exercicea}




\begin{exercicea}[C'était quand le déluge?]


  \begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
\vspace{0cm}\includegraphics[width=0.9\linewidth]{noe}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.7\linewidth}
%\vspace{-0.25cm} 

  En 1950 il y avait ${2536431}$ milliers d'humains sur Terre.  En 1960 ils étaient
  ${3034950}$ milliers et en 1970 nous étions ${3700437}$ milliers.

  Si  l'on  considère  que  la  croissance  de  la  population  a  toujours  été
  géométrique et sachant  que la Terre a  été repeuplée après le  déluge par les
  trois fils de Noé et de sa femme Martine: Sem, Cham et Japhet...ainsi que leurs épouses respectives
  dont on ne connait plus le nom,
  c'était  quand le  déluge (la  Bible  indique que  c'était 2348  ans avant  la
  naissance du petit Jésus)?
\end{minipage}

  
\end{exercicea}
















\begin{exerciceb}[Trouver le terme général : cas plus difficiles]

Dans chacun des cas suivants exprimer le terme général de la suite $(u_n)$ en fonction de $n$.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $(u_n)_{n \in \N}$ est arithmétique et $u_2=8$ ; $u_5=1$.
\item $(u_n)_{n \in \N}$ est géométrique et $u_5=8$ ; $u_8=-1$.
\item $u_5=\frac{1}{2}$ et $\forall n \in \N, \: \dfrac{u_n}{u_{n+1}}=-4$.
\item $u_8=-1$ et $\forall n \in \N, \: u_n-u_{n+1}=4$.
\item $u_0=-1$, $u_1=1$ et $\forall n \in \N, \: 2u_{n-1}=-u_{n+1}$.
\item $u_1=5$ et $\forall n \in \N, \: u_{n+1}=u_n+2^n$.
\item $u_0 \in \R$ et $\forall n \in \N, \: u_{n+1}=u_{n}^2$.
\end{enumerate}

\end{multicols}

\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Une suite auxiliaire]

Soit $(u_n)$ la suite définie par : $u_0=0$ et $\forall n \in \N, \: u_{n+1} = \dfrac{5u_n-2}{u_n+2}$.

\begin{enumerate}
\item Démontrer que $(u_n)_{n \in \N}$ est bien définie et que $n \geq 3 \Rightarrow u_n>1$.
\item En déduire que l'on peut définir une suite $(v_n)_{n \in \N}$ en posant $v_n=\dfrac{u_n-2}{u_n-1}$.
\item Démontrer que $(v_n)$ est une suite géométrique.
\item En déduire $u_n$ en fonction de $n$ puis calculer $\ds\lim_{n \mapsto +\infty} u_n$.
\end{enumerate}
\end{exerciceb}







\begin{exerciceb}[Cheers]
  $n$  camarades  se  retrouvent  pour  travailler  sur  de  nouveaux  problèmes
  mathématiques en buvant de l'hydromel et, comme de coutume,
  frappent avec leur verre ceux des autres buveurs. Combien de \og Tchin\fg{} entend-on?
\end{exerciceb}



\begin{exerciceb}[Ni l'un ni l'autre]
  Soit   $(u_n)$   la  suite   défiie   par   $u_0=0$,  $u_1=1$   et   $u_{n+2}=
  \frac{1}{2}(u_{n+1}+u_n)$. On pose $v_n=u_{n+1}-u_n$.
  \begin{enumerate}
  \item Quelle est la nature de la suite $(v_n)$?
  \item Calculer en fonction de $n$ la somme $S_n=v_0+v_1+\cdots+v_{n-1}$.
    \item Calculez $u_{100}$.
  \end{enumerate}
\end{exerciceb}








\begin{exerciceb}
  
On considère la suite $(u_n)_{n\in \mathbb{N}}$ définie par : 
$\left\{
\begin{array}[c]{l}
  u_0 \textrm{ donné.}\\
  u_{n+1}=2u_n-3\\
\end{array}\right.$.

\begin{enumerate}
\item Que peut-on dire de $(u_n)$ si $u_0=3$?
\item Dans la suite de l'exercice, on choisit $u_0=2$.
   \begin{enumerate}
   \item Calculer $u_1$ et $u_2$.
   \item $(u_n)$ est elle une suite arithmétique? 
géométrique?
   \end{enumerate}
\item On considère la suite $(z_n)$ définie pour tout $n$ 
entier naturel par :
$z_n=u_n-3$
   \begin{enumerate}
   \item Calculer $z_0$, $z_1$ et $z_2$.
   \item Démontrer que la suite $(z_n)$ est une suite géométrique de raison $q=2$.
   \item Exprimer $z_n$ en fonction de $n$. En déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
   \end{enumerate}
\item Calculer $u_{24}$.
\end{enumerate}

\end{exerciceb}




\begin{exerciceb}[]

  Soit $(u_n)$ définie sur $\bbn$ par $u_n=3^n-n+5$.
  \begin{enumerate}
  \item Cette suite est-elle arithmétique? Géométrique?
    \item Calculer la somme des $n+1$ premiers termes de cette suite en fonction
      de $n$.
    \end{enumerate}
    
\end{exerciceb}













\begin{exerciceb}[BAC 1L 2012]
  
Une personne souhaitant acheter une voiture s'engage dans un prêt bancaire. Elle emprunte pour cela au premier mars 2011 un capital C de {10000}~euros auprès de sa banque. Le tableau ci-dessous permet de visualiser le capital restant dû par cette personne au début de chaque mois; il tient compte à la fois de la somme empruntée (ici, {10000}~euros), de la mensualité et du taux d'emprunt bancaire. Un tel tableau s'appelle un tableau de remboursement. Nous n'avons représenté ici que les sommes restant dues jusqu'au premier juillet 2011. 

Toutes les sommes sont exprimées en euros et arrondies au centime le plus proche.


\medskip
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Dates &Capital restant dû (en euros)\\ \hline 
1 mars 2011 &{10000}\\ \hline 
1 avril 2011 &{9700}\\ \hline 
1 mai 2011 &{9397}\\ \hline 
1 juin 2011 &{9090,97}\\ \hline 
1 juillet 2011 &{8781,88}\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip
 
Ainsi, au premier mars 2011, l'emprunteur doit la somme de {10000}~euros: c'est celle qu'il a empruntée.
 
Au premier avril 2011, après un premier versement, il lui reste à payer {9700}~euros pour rembourser totalement son crédit. Au premier mai 2011, cette somme n'est plus que de {9397}~euros, et ainsi de suite.

\medskip
 
Le but de cet exercice est d'étudier la suite des capitaux restant dus au cours du temps. Pour cela, nous notons $u_{n}$ le capital restant dû au mois $n$, avec pour convention que le mois de mars 2011 est le mois $0$. Avec cette convention d'écriture, nous avons donc :
 
$u_{0} = {10000}, \: u_{1} = {9700}, \: u_{2} = {9397}$,  
etc.

\medskip
 
\textbf{Dans tout cet exercice, les résultats des calculs seront arrondis au centième.} 

\bigskip

\textbf{Partie 1}

\medskip
 
Dans cette partie, nous évaluons la pertinence de modéliser la suite $\left(u_{n}\right)$ par une suite arithmétique.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item  Déterminer une  fonction \textbf{Python}  qui renvoie  la liste  des $n$  premiers
  termes de la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $.
\item  Déterminer une  fonction qui  teste si  la progression  des $n$  premiers
  termes de la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $ est arithmétique.
\end{enumerate} 

\bigskip

\textbf{Partie 2}

\medskip
 
Nous envisageons maintenant une modélisation géométrique de la suite 
$\left(u_{n}\right)$.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item Comment, à  l'aide de \textbf{Python}, mettre en  évidence l'éventuelle progression
  gémétrique de la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $?
\item On note  $\left(v_{n}\right)$ la suite géométrique de raison  $0,97$ et de
  premier terme  {10000}. Déterminer la  liste des différences entre  les $n$
  premiers termes des suites $(u_n)_{n∈ℕ} $ et $(v_n)_{n∈ℕ} $.

\item Pour $n$ entier naturel, exprimer $v_{n}$ en fonction de $n$. 
\item  Au premier  mars 2012,  le capital  restant dû  s'élèvera à  {6195,25}
  euros.  La  modélisation géométrique  de  la  suite $\left(u_{n}\right)$  vous
  parait-elle convenir ? 
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie 3}

\medskip
 
Dans cette dernière partie de l'exercice 1, nous envisageons un autre modèle, dit arithmético-géométrique.
 
Pour $n$ entier naturel, on pose $w_{n} = u_{n} - {40000}$.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item Déterminer la liste  des $n$ premiers termes de la  suite $(w_n)_{n∈ℕ} $ à
  l'aide de \textbf{Python}. 
\item   Quelle  conjecture   peut-on  émettre   sur  la   nature  de   la  suite
  $\left(w_{n}\right)$ ? Donner des arguments appuyant cette conjecture.  
\item On suppose que la suite $\left(w_{n}\right)$ est une suite géométrique de raison 1,01. 
	\begin{enumerate}
		\item Pour $n$ entier naturel, exprimer $w_{n}$ en fonction de $n$. 
		\item Pour  $n$ entier  naturel, déduire  de l'égalité  $w_{n} =
                  u_{n} - {40000}$ et  de la question précédente l'expression
                  de $u_{n}$ en fonction de $n$.  
		\item  Quand  le prêt  arrivera-t-il  à  échéance ?  Combien  de
                  mensualités aura versé l'emprunteur ? 
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{exerciceb}



\begin{exerciceb}[Cambrige AS level 2010]

  The ninth term of  an arithmetic progression is 22 and the sum  of the first 4
  terms is 49.

  \begin{enumerate}
  \item Find the first term of the progression and the common difference.
  \item The \textit{n}th term of the progression is 46. Find the value of $n$.
  \end{enumerate}
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Cambridge AS level 2012]
  
  The  first term  of an  arithmetic progressin  is 61  and the  second term  is
  57. The  sum of the  first $n$ terms  is $n$. Find  the value of  the positive
  integer $n$.
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Cambridge AS level 2013]
  
  In an arithmetic progression the sum of the first ten terms is 400 and the sum
  of the next ten terms is 1000. Find the common difference and the first term.
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Cambridge AS level 2014]
  
  An arithmetic  progression has a first  term 7. The  $n$th term is 84  and the
  $(3n)$th term is 245. Find the value of $n$.
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[]
  
  Imaginez  des  énoncez  d'exercices  similaires   à  la  série  anglaise  mais
  concernant les suites géométriques.
\end{exerciceb}



\begin{exerciceb}[Tercero de la ESO (3\up{e} espagnole)]
  
  Hallar el número de términos y la razón de una progresión geométrica cuyo primer término es 4, el último
62500 y la suma de todos sus términos 78124.
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Tercero de la ESO]
  
  Halla  la suma  de los  siete primeros  términos de  la progresión  cuyos tres
  primeros términos son:

  $$\sqrt{2}, \sqrt{3}, \frac{3\sqrt{2}}{2}$$
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Tercero de la ESO]

  La suma de los 5 términos que forman una progresión geométrica es $(b^2+1)(b+1)$ y la razón es $b$. ¿Cuánto
vale el primer término?
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Tercero de la ESO]
  
  En una progresión geométrica de cinco términos, el último es doble del tercero y el producto de todos ellos
es igual a $4\sqrt{2}$. Hallar todos los términos de la progresión.
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Tercero de la ESO]
  
  En una bodega hay dos enormes depósitos de vino A y B. Todos los días se sacan ciertas cantidades de vino
de cada uno de los depósitos. Del depósito A se extrajeron 5 litros el primer día, 10 el segundo, 20 el
tercero y así sucesivamente. Del depósito B se extrajeron 2 litros el primer día, 4 el segundo, 8 el tercero y
así sucesivamente. El último día se extrajeron  del depósito A 96 litros más que
del depósito B. ¿Cuántos
litros de vino se extrajeron en total de cada depósito y durante cuántos días?
\end{exerciceb}

\begin{exerciceb}[Tercero de la ESO]
  
  Radio Macuto: A las 9 de la mañana una persona cuenta un secreto a tres amigos con la condición de que no
se lo cuenten absolutamente a nadie. A las 9'30 horas de la mañana cada uno de esos tres amigos se lo ha
contado a otros tres con la misma condición. A las 10 de la mañana cada uno de estos amigos se lo ha
contado a otros tres y así sucesivamente cada media hora. Suponiendo que se ha tenido la inmensa suerte
de que a nadie se lo han contado por dos vías diferentes, ¿cuánta gente estaría enterada del secreto a las 4
de la tarde?
\end{exerciceb}




\begin{exerciceb}[Tercero de la ESO]
  
  Demostrar que si los números $a$, $b$ y $c$ están en progresión geométrica, entonces la ecuación de segundo
grado $ax^2 +bx+c=0$ no tiene soluciones reales y que la ecuación $ax^2 +2bx+c=0$ tiene una raíz real doble.
\end{exerciceb}









\begin{exerciceb}[Bac S 2012]
  \begin{enumerate}
    
\item On considère l'algorithme suivant :

Les variables sont le réel $U$ et les entiers naturels $k$ et $N$.\\
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{7cm}
\textbf{Entrée}

Saisir le nombre entier naturel non nul $N$.\\

\noindent \textbf{Traitement}\\
Affecter à $U$ la valeur 0\\
Pour $k$ allant de 0 à $N -1$\\

\noindent Affecter à $U$ la valeur $3U - 2k + 3$\\
Fin pour\\

\noindent \textbf{Sortie}\\
\noindent Afficher $U$
\end{minipage}}
\end{center}
\medskip

Quel est  l'affichage en  sortie lorsque $N  = 3$ ?  Donner un  programme \textbf{Python}
traduisant cet algorithme.


\item On  considère la  suite $\left(u_n\right)$  définie  par $u_0=0$  et, pour  tout
entier naturel $n$, $u_{n+1}=3u_n-2n+3$.

 Soit la suite $\left(v_n\right)$ définie, pour tout entier naturel $n$, par $v_n
= u_n - n +1$.


Démontrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique.


\item En déduire que, pour tout entier naturel $n$, $u_n = 3^n + n -1$.

\item Soit $p$ un entier naturel non nul.

 Proposer une fonction \textbf{Python} qui, pour une valeur de $p$ donnée en paramètre, renvoie la  valeur du  plus petit  entier $n_0$ tel  que, pour  tout $n\geqslant
 n_0$, on ait $u_n\geqslant 10^p$. 
\end{enumerate} 
 

\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Bac S 2013]
  
On considère la suite numérique $\left(v_{n}\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par 

$\left\{\begin{array}{l c l}
v_{0} &=& 1\\ 	 
v_{n + 1}&=& \dfrac{9}{6 - v_{n}}
\end{array}\right.$ 



\begin{enumerate}
\item On souhaite écrire un algorithme affichant, pour un entier naturel $n$ donné, tous les termes de la suite, du rang $0$ au rang $n$.
 
Parmi  les trois  algorithmes suivants,  un  seul convient.  Préciser lequel  en
justifiant la réponse. Le traduire en \textbf{Python}. 

\medskip

\hspace{-1cm} 
\begin{small}
\begin{tabularx}{1.1\linewidth}{|X|c|X|c|X|}\cline{1-1}\cline{3-3}\cline{5-5}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme \No 1}}&&\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme \No 2}}&&\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme \No 3}}\\ \cline{1-1}\cline{3-3}\cline{5-5}
\textbf{Variables :}&&\textbf{Variables :}&&\textbf{Variables :}\\
$v$ est un réel&&$v$ est un réel&&$v$ est un réel\\ 
$i$ et $n$ sont des entiers naturels&&$i$ et $n$ sont des entiers naturels&&$i$ et $n$ sont des entiers naturels\\
~&&&&\\ 
\textbf{Début de l'algorithme :}&&\textbf{Début de l'algorithme :}&& \textbf{Début de l'algorithme :}\\ 
Lire $n$&&Lire $n$&&Lire $n$\\ 
$v$ prend la valeur $1$&&Pour $i$ variant de $1$ à $n$ faire&&$v$ prend la valeur $1$\\ 
Pour $i$ variant de $1$ à $n$ faire&&$v$ prend la valeur $1$&& Pour $i$ variant de $1$ à $n$ faire\\ 
\hspace{0.2cm}$v$ prend la valeur $\dfrac{9}{6 - v}$&&\hspace{0.2cm}Afficher $v$&& \hspace{0.2cm}Afficher $v$\\  
Fin pour&&$v$ prend la valeur $\dfrac{9}{6 - v}$&&$v$ prend la valeur $\dfrac{9}{6 - v}$\\
Afficher $v$&&Fin pour&&Fin pour\\
&&&&Afficher $v$\\
\textbf{Fin algorithme}&&\textbf{Fin algorithme}&&\textbf{Fin algorithme}\\  \cline{1-1}\cline{3-3}\cline{5-5}
\end{tabularx}
\end{small}

\item 
On considère la suite $\left(w_{n}\right)$ définie pour tout $n$ entier naturel par 

\[w_{n} = \dfrac{1}{v_{n} - 3}.\]


\begin{enumerate}
\item Démontrer que $\left(w_{n}\right)$ est une suite arithmétique de raison $- \dfrac{1}{3}$ 
\item   En  déduire   l'expression  de   $\left(w_{n}\right)$,  puis   celle  de
  $\left(v_{n}\right)$ en fonction de $n$.

\end{enumerate}

\end{enumerate}


\end{exerciceb}






\begin{exerciceb}[Bac S Londres 2012]

  
L'objet de cet exercice est l'étude de la suite $\left(u_{n}\right)$ définie par son premier terme $u_{1} = \dfrac{3}{2}$ et la relation  de récurrence : $u_{n+1} =\dfrac{nu_{n}+1}{2(n + 1)}$.\\

\textbf{Partie A - Algorithmique et conjectures }

\medskip

\parbox{6cm}{Pour calculer et afficher le terme $u_{9}$ de la suite, un élève propose l'algorithme ci-contre.

Il a oublié de compléter deux lignes.}\hfill
\parbox{8cm}{
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{2}{>{\arraybackslash}X|}} \hline
Variables&$n$ est un entier naturel \\
&$u$ est un réel \\
\hline
Initialisation &Affecter à $n$ la valeur 1\\
&Affecter à $u$ la valeur 1,5 \\
\hline
Traitement &Tant que $n<9 $\\
&\hspace*{1cm} Affecter à $u$ la valeur \dots\\ 
&\hspace*{1cm} Affecter à $n$ la valeur \dots\\
%\hline
&Fin Tant que \\
\hline
Sortie& Afficher la variable $u$ \\
\hline
\end{tabularx}}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Recopier  et compléter  les deux  lignes de  l'algorithme où  figurent des
  points de suspension. Traduire en \textbf{Python}.
\item Comment faudrait-il modifier cet  algorithme pour qu'il calcule et affiche
  tous les termes de la suite de $u_{2}$ jusqu'à $u_{9}$ ? Le traduire en \textbf{Python}.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B - Étude mathématique }

\medskip

On définit une suite auxiliaire $\left(v_{n}\right)$ par : pour tout entier $n\geqslant 1$, $v _{n} = nu_{n} -1$.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item Démontrer que la suite $\left(v_{n}\right)$ est géométrique ; préciser sa raison et son premier terme. 

\item En déduire  que, pour tout entier  naturel $n\geqslant 1$, on  a : $u_{n}=
  \dfrac{1+(0,5)^{n}}{n}$.

\end{enumerate}


\bigskip

\textbf{Partie C - Retour à l'algorithmique }

\medskip

En  s'inspirant  de la  partie  A,  écrire  une  fonction \textbf{Python}  permettant  de
déterminer le plus petit  entier $n$ tel que $u_{n} <  10^{-p}$ pour tout entier
natuel $p$ donné. 


  
\end{exerciceb}






\begin{exerciceb}[Bac ES 2016]
  
En janvier 2016, une personne se décide à acheter un scooter coûtant {5700}~euros sans apport
personnel. Le vendeur lui propose un crédit à la consommation d'un montant de {5700}~euros, au
taux mensuel de 1,5\,\%. Par ailleurs, la mensualité fixée à $300$~euros est versée par l'emprunteur
à l'organisme de crédit le 25 de chaque mois. Ainsi, le capital restant dû augmente de 1,5\,\% puis
baisse de $300$ euros.

Le premier versement a lieu le 25 février 2016.

On note $u_n$ le capital restant dû en euros juste après la $n$-ième mensualité ($n$ entier naturel non
nul). On convient que $u_0 = {5700}$.

Les résultats seront donnés sous forme approchée à $0,01$ près si nécessaire.

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que $u_1$, capital restant dû au 26 février 2016 juste après la première mensualité, est de {5485,50}~euros.
  \item Calculer $u_2$.
  \end{enumerate}
\item On admet que la suite $\left(u_n\right)$ est définie pour tout entier naturel $n$ par : 
  
  \[u_{n+1} = 1,015 u_n - 300\]
  
  On considère l'algorithme suivant :

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|l|X|}\hline	
      \textbf{Variables :}	&$n$ est un entier naturel\\
      &$u$ est un nombre réel\\
      \textbf{Traitement :}	&Affecter à $u$ la valeur {5700}\\
      &Affecter à $n$ la valeur 0\\
      &Tant que $u > {4500}$ faire\\
      &\begin{tabular}{m{0.4cm}|l}
        &$u$ prend la valeur $1,015 \times u - 300$\\
        &$n$ prend la valeur $n + 1$\\
      \end{tabular}\\
      &Fin Tant que\\
      \textbf{Sortie :}		&Afficher $n$\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Recopier et compléter le tableau ci-dessous en ajoutant autant de colonnes que nécessaires entre la deuxième et la dernière colonne.


    \begin{center}
      \begin{tabular}[h]{|l|c|c|c|}
        \hline
        Valeur de $u$ & 5700 & $\cdots$ & \\
        \hline
        Valeur de $n$ & 0 & $\cdots$ & \\
        \hline
        $u>4500$ (vrai ou faux) & vrai & $\cdots$ & faux\\
        $\cdots$
      \end{tabular}
    \end{center}

  \item Quelle valeur est affichée à la fin de l'exécution de cet algorithme ?

    Interpréter cette valeur dans le contexte de l'exercice. Traduire en \textbf{Python}.
  \end{enumerate}
\item Soit la suite $\left(v_n\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par $v_n = u_n - {20000}$.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que pour tout entier naturel $n$, on a : $v_{n+1} = 1,015 \times  v_n$.
  \item En déduire que pour tout entier naturel $n$, on a : 
    
    $u_n = {20000} - {14300} \times 1,015^n$.
  \end{enumerate}
\item À l'aide de la réponse précédente, répondre aux questions suivantes :
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer qu'une valeur approchée du capital restant dû par l'emprunteur au 26 avril
    2017 est {2121,68}~euros.
  \item Déterminer le nombre de mensualités nécessaires pour rembourser intégralement le prêt.
  \item Quel sera le montant de la dernière mensualité ?
  \item Lorsque la personne aura terminé de rembourser son crédit à la consommation, quel sera
    le coût total de son achat ?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

    
\end{exerciceb}



























\begin{exerciceb}[Bac ES 2016]
  

Un loueur de voitures dispose au 1\ier{} mars 2015 d'un total de {10000} voitures pour l'Europe. 

Afin d'entretenir son parc, il décide de revendre, au 1\ier{} mars de chaque année, 25\,\% de son parc automobile et d'acheter {3000} voitures neuves.

\smallskip

On modélise le nombre de voitures de l'agence à l'aide d'une suite: 

Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le nombre de voitures présentes dans le parc automobile au 1\ier{} mars de l'année $2015+n$. 

On a donc $u_0={10000}$.

% \end{document}

\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi pour tout entier naturel $n$, $u_{n+1}=0,75 u_n+{3000}$.

\item Pour tout entier naturel $n$, on considère la suite $\left(v_n\right)$ définie par

  \hfill$v_n=u_n-{12000}$.\hfill{}

  \begin{enumerate}
  \item 
    Démontrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique de raison 0,75. Préciser son premier terme.

  \item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.

   % Déterminer la limite de la suite $\left(v_n\right)$.

  \item Justifier que, pour tout entier naturel $n$, $u_n={12000} - {2000} \times 0,75^n$.

  \item Que pouvez-vous conjecturer sur le nombre de voitures que comptera le parc automobile de ce loueur au bout d'un grand nombre d'années? 
    
  \end{enumerate} 

\item
  On aimerait déterminer l'année à partir de laquelle le parc automobile comptera au moins {11950} voitures. 

  \begin{enumerate}
  \item Recopier l'algorithme suivant et compléter les pointillés afin qu'il permette de répondre au problème posé. 

    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l @{\hspace*{0.5cm}}l|}
        \hline
        Initialisation & U prend la valeur {10000}\\
        & N prend la valeur 0\\
        Traitement     & Tant que \dots\\
        & \hspace*{0.3cm} N prend la valeur \dots \hspace*{1cm}\ \\
        & \hspace*{0.3cm} U prend la valeur \dots\\
        & Fin Tant que\\
        Sortie         & Afficher \dots\\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{center}


  \item À l'aide de \textbf{Python}, déterminer l'année recherchée.

  
  \end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exerciceb}




\begin{exerciceb}[]
  
  Soit la suite $(u_n )_{ n∈ℕ}$ définie pour tout entier $n$ par:
$$
u_0 = 2\quad \text{et}\quad \forall n\inℕ,u_n − 2u_{n+1} = 2n + 3.
$$

\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \textbf{Python} qui prend un entier $n$ en paramètre et renvoie $u_n$.
\item Déterminer des réels $a$ et $b$ tels que la suite $(v_n)_{n∈ℕ}$ définie par: 
$$
	\forall n\inℕ, \quad v_n=u_n+an+b$$
	 soit géométrique.
\item en déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$ pour $n\geqslant 0$.
\end{enumerate}
\end{exerciceb}




\begin{exerciceb}[]
  
  Soit $(u_n )_{n∈ℕ}$ la suite définie par
$ \begin{cases}  u_0=-1 \\ \forall n\inℕ^*, nu_n + u_{n−1} − \dfrac{2}{(n-1)!}=0\end{cases}$
\begin{enumerate}
\item Étudier la nature de la suite $(v_n )_{ n∈ℕ}$ définie pour tout entier $n$ par $v_n = n!u_n$.
\item  En déduire l'expression de $u_n$ en fonction de $n$.
\item Écrire un programme \textbf{Python} qui détermine  le plus petit entier $n$ tel que
  l'écart à la limite soit inférieur à $10^{-4}$. 
\end{enumerate}
\end{exerciceb}







\begin{exerciceb}[Bac S 2016]
  
On souhaite stériliser une boîte de conserve.

Pour cela, on la prend à la température ambiante $T_0 = 25$\,\degres C et on la place dans un four à
température constante $T_F = 100$\,\degres C.

La stérilisation débute dès lors que la température de la boîte est supérieure à
85\,\degres C.


Pour $n$ entier naturel, on note $T_n$ la température en degré Celsius de la boîte au bout de $n$
minutes. On a donc $T_0 = 25$.

Pour $n$ non nul, la valeur $T_n$ est calculée puis affichée par l'algorithme suivant :\index{algorithme}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.7\linewidth}{|l|X|}\hline
Initialisation : 	&$T$ prend la valeur 25\\ \hline
Traitement :		& Demander la valeur de $n$\\
					&Pour $i$ allant de 1 à $n$ faire\\
					&\hspace{0,5cm}$T$ prend la valeur $0,85 \times  T + 15$\\
					&Fin Pour\\ \hline
Sortie : 			&Afficher $T$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Déterminer la température de la boîte de conserve au bout de 3 minutes.

Arrondir à l'unité.
\item Démontrer que, pour  tout entier naturel $n$, on a $T_n =  100 - 75 \times
  0,85^n$. 
\item Au bout de combien de minutes la stérilisation débute-elle ?
\end{enumerate}




\end{exerciceb}










\begin{exerciceb}[Bac S 2016]
  
Une société produit des bactéries pour l'industrie.
En laboratoire, il a été mesuré que, dans un milieu nutritif approprié, la masse de ces bactéries, mesurée en grammes, augmente de 20\,\% en un jour.

La société met en place le dispositif industriel suivant.

Dans une cuve de milieu nutritif, on introduit initialement 1~kg de bactéries. Ensuite, chaque jour, à heure fixe, on remplace le milieu nutritif contenu dans la cuve. Durant cette opération, 100~g de bactéries sont perdus.

L'entreprise se fixe pour objectif de produire 30~kg de bactéries.



On modélise l'évolution de la population de bactéries dans la cuve par la suite $(u_n)$ définie de la façon suivante:

\hfill
$u_0={1000}$ et, pour tout entier naturel $n$,
$u_{n+1}=1,2 u_n - 100$.\index{suite}
\hfill{}


\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Expliquer en quoi ce modèle correspond à la situation de l'énoncé.

On précisera en particulier ce que représente $u_n$.

\item L'entreprise souhaite savoir au bout de combien de jours la masse de bactéries dépassera 30~kg. À l'aide de \textbf{Python}, donner la réponse à ce problème.

\item On peut également utiliser l'algorithme suivant pour répondre au problème posé dans la question précédente.

Recopier et compléter cet algorithme.\index{algorithme} Le traduire en \textbf{Python}.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Variables} & $u$ et $n$ sont des nombres\\
\hline
 & \\[-5pt]
 & $u$ prend la valeur {1000}\\
 & $n$ prend la valeur 0\\
\textbf{Traitement \hspace*{0.5cm}} & Tant que ................ faire\\
 & \hspace*{1cm} $u$ prend la valeur ..........  \hspace*{1cm}\\
 & \hspace*{1cm} $n$ prend la valeur $n+1$\\
 & Fin Tant que\\
 & \\[-5pt]
\hline
\textbf{Sortie} & Afficher ..........\\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}

\end{enumerate}


\item 
On définit la suite $(v_n)$ par: pour tout entier naturel $n$, $v_n = u_n - 500$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique.
		\item Exprimer $v_n$, puis $u_n$, en fonction de $n$.
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exerciceb}















\begin{exercicec}[]
  
  Pour chacune des suites suivantes, exprimer le terme général de la suite en fonction de $n$:
\begin{enumerate}
\item La suite $(u_n )_{ n∈ℕ}$ définie par $u_0 = 5$  et, pour tout $n ∈ ℕ$ par  : $u_{ n+1} = 2u_n − 1$.
\item La suite $(v_n )_{n∈ℕ}$ définie par $v_0 = 1$ et, pour tout $n ∈ ℕ$ par  : $v_{n+1} = −v_n + 2$.
\end{enumerate}
\end{exercicec}





\begin{exercicec}[]
  
  Soit la suite $(u_n )_{n∈ℕ}$ définie par $u_0 = 1$ et $u_1 = 2$ et, pour tout entier $n$,\quad
$u_{n+2} = \sqrt{u_{n+1} u_n}$

Déterminer le terme général de $(u_n)$.
\end{exercicec}

\begin{Aide}
Introduire une nouvelle suite pour mettre en évidence une relation de récurrence usuelle
\end{Aide}





\begin{exercicec}[]
  
  On considère la suite définie par $\begin{cases}
u_0=0 \\
\forall n\inℕ,\quad u_{n+1}= \dfrac{3u_n+2}{u_n+4}
\end{cases}$.
\begin{enumerate}
\item Soit $f :[0,1[\rightarrowℝ$ définie par 
$$f:x\mapsto \frac{3x+2}{x+4}$$
\\Démontrer que $f([0,1[)\subseteq[0,1[$.
\item Démontrer que la suite est bien définie et que : $\forall n\inℕ,\quad 0\leqslant u_n <1$.
\item Écrire une fonction \textbf{Python} qui prend un entier $n$ en paramètre et renvoie
  $u_n$.
\item Démontrer que la suite de terme général $\ds v_n=\frac{u_n-1}{u_n+2}$ est géométrique.
\item En déduire le terme général de  $(v_n)$ puis celui de $(u_n)$.
\item Écrire une fonction \textbf{Python} qui prend un entier naturel $p$ en paramètre et
  renvoie le plus petit entier $n$ tel que $|u_n-1|<10^{-p}$.
\end{enumerate}
\end{exercicec}




\begin{exercicec}[Des suites récurrentes linéaires couplées]

On considère les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ définies par $u_0=2$, $v_0=\dfrac{1}{3}$ et :

\[ \forall n \in \N, \: \left\lbrace \begin{array}{ccccc}
u_{n+1} & = & u_n & + & 3v_n \\
v_{n+1} & = & 2u_n & + & 2v_n 
\end{array}
\right. \]

\begin{enumerate}
\item Exprimer pour $n \in \N$, $u_{n+2}$ en fonction de $u_{n+1}$, $u_n$ et $v_n$. En déduire que $u_{n+2}=3u_{n+1}+4u_n$
\item En déduire une expression en fonction de $n$ de $u_n$ puis de $v_n$.
\end{enumerate}
\end{exercicec}

\begin{exercicec}[Une histoire de méthane]

Une bactérie, dans des conditions favorables, se multiplie par deux tous les deux heures. Elle produit également, dans les mêmes conditions, $10^{-7}$ grammes de méthane par heure. 

\medskip

Une bactérie initiale est placée dans des conditions favorables. Quelle quantité de méthane sera produite au bout de $n$ heures ?
\end{exercicec}

\begin{exercicec}[Une histoire de lapins]

Le modèle de Fibonacci de reproductions de lapins n'est pas réaliste, car il ne tient pas compte de la mortalité des lapins, on va donc essayer de l'améliorer.

 L'espérance de vie moyenne d'un lapin étant d'environ 2 ans, on considère alors un cycle de vie de deux ans. On ne s'intéresse qu'au nombre de femelles. On répartit celles-ci en deux classes d'âge: 
 
\begin{itemize}
\item les jeunes femelles dont l'âge varie de 0 à 1 an ;
\item les femelles adultes dont l'âge varie de 1 an à 2 ans.
\end{itemize} 

La maturité sexuelle des femelles étant atteinte à peu près à 6 mois, on suppose qu'une jeune femelle donne naissance en moyenne à deux femelles par an (moyenne réalisée sur les jeunes femelles de 0 à 1 an, ayant atteint leur maturité sexuelle ou non). Une femelle adulte donne elle naissance à six femelles par an en moyenne. Par ailleurs, on observe que 50\% des jeunes lapines n'atteignent pas l'âge adulte. On note $a_n$ le nombre de femelles adultes, et $j_n$ le nombre de jeunes femelles ($n$ étant le nombre d'années).

\begin{enumerate}
\item Démontrer que $\forall n \in \N, \: j_{n+1}=6a_n+2j_n$ et $a_{n+1}=0,5j_n$.
\item En déduire une relation de récurrence d'ordre deux vérifiée par $a_n$ puis $a_n$ en fonction de $n$ en considérant que l'on a initialement un couple adulte.
\end{enumerate} 
\end{exercicec}






\begin{exercicec}[Cuarto de la ESO (2\up{nde})]

  Comprueba que, en  una progresión geométrica con un número  impar de términos,
  $n$, donde  $a_c$ es  el término  central, la  suma de  los términos  se puede
  hallar mediante la fórmula

  $$S_n=a_c \times\frac{r^n-1}{r^{\frac{n-1}{2}}\times (r-1)}$$
\end{exercicec}



\begin{exercicec}[Cuarto de la ESO (2\up{nde})]
  
Si los cuatro primeros  términos de una progresión geométrica son 1,  3, 9 y 27,
comprueba que el producto de los $n$ primeros términos es igual a $3^{\frac{n^2-n}{2}}$
\end{exercicec}


\begin{exercicec}[1\up{ère} russe...]

  \foreignlanguage{russian}{Показать, что}

  $$\frac{1}{a_1a_2}+\frac{1}{a_2a_3}+\frac{1}{a_3a_4}+\cdots+\frac{1}{a_na_{n+1}}=\frac{1}{a_1a_{n+1}}$$

  
  
\foreignlanguage{russian}{где}     $a_1,a_2,\dots      a_{n+1},     \dots$   
\foreignlanguage{russian}{ненулевые члены \textbf{арифметической} прогрессии. }

Quelle est la question? Quelle est la réponse?

Simplifiez alors l'expression  suivante, la suite $(a_n)_{n  \geqslant 1}$ étant
encore arithmétique

$$\frac{1}{\sqrt{a_1}+\sqrt{a_2}}+\frac{1}{\sqrt{a_2}+\sqrt{a_3}}+\frac{1}{\sqrt{a_3}+\sqrt{a_4}}+\cdots+\frac{1}{\sqrt{a_n}+\sqrt{a_{n+1}}}$$
\end{exercicec}



\begin{exercicec}[1\up{ère}  russe]
  
 \foreignlanguage{russian}{ Пусть} $S_n$, $S_{2n}$ \foreignlanguage{russian}{и} $S_{3n}$ - \foreignlanguage{russian}{соответственно суммы первых} $n$, $2n$ \foreignlanguage{russian}{и} $3n$ \foreignlanguage{russian}{членов \textbf{геометрической} прогрессии. Доказать равенство}
$$S_n(S_{3n} - S_{2n}) = (S_{2n} - S_n)^2$$ 
\end{exercicec}

\begin{exercicec}[Abitur]
  
  An einen  Halbkreis mit  dem Radius  $r$ wird  ein halb  so gro\ss  er Halbkreis
  angefügt,  daran wieder  ein halb  so  gro\ss er  usw., so  da\ss{} eine  Spirale
  entsteht (Bild).


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{folgen20}
\end{center}
%\end{figure}

  
\begin{enumerate}
\item     Berechne den Grenzwert der Länge der Spirale.
\item     Wie weit ist das Zentrum der Spirale von ihrem Anfangspunkt entfernt?
\end{enumerate}

\end{exercicec}







\begin{exercicec}[Flocon de Von Koch]

  On part d'un  triangle équilatéral $T_0$ de  côté $a$. Chacun des  côtés de ce
  triangle est également partagé en trois segments de mêmes longueurs.

  Pour chacun des côtés,  le tiers central est remplacé par  les deux côtés d'un
  triangle équilatéral  extérieur à $T_0$  et dont  le troisiéme côté  serait le
  tiers manquant. On obtient un polygone $T_1$.

  On construit de la même manière $T_2$, $T_3$, etc.

  \begin{enumerate}
  \item  Calculez les  périmètres $p_0$,  $p_1$, etc.  de ces  polygones. Quelle
    relation existe-t-il entre $p_{n+1}$ et $p_n$?
    \item Prenons $a=1$. Donner le plus  petit entier $n$ tel que $p_n \geqslant
      3000000$.
      \item Que pensez-vous de l'aire de ces polygones?
  \end{enumerate}
  
\end{exercicec}













% \begin{exercicec}[Tours de Hanoï]

%   L'été dernier, lors de la visite d'un musée, j'ai, pour une fois, impressionné mes
% enfants en résolvant devant eux très rapidement le problème suivant:


% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[height=6cm]{hanoi3}
% \end{center}
% %\end{figure}


% Ce casse-tête a été posé  par le  mathématicien
% français Édouard \textsc{Lucas} en 1883.

% Le  jeu  consiste  en  une  plaquette  de bois  où  sont  plantés  trois
% piquets. Au  début du jeu, 4  disques de diamètres croissant  de bas en
% haut sont placés  sur le piquet de  gauche. Le but du jeu  est de mettre
% ces disques dans le même ordre sur le piquet de droite en respectant les
% règles suivantes:

% \begin{itemize}
% \item on ne déplace qu'un disque à la fois;
% \item on ne peut poser un disque que sur un disque de diamètre supérieur.
% \end{itemize}

% Je vous propose donc de jouer vous aussi avec moi...
% Essayez d'abord avec 2 puis 3 disques. Et après?

% Les  choses se compliquent.  Il est temps  de parler de  la légende
% rapportée par \textsc{ Lucas} dans ses \og \textit{récréations mathématiques}\fg{}:

% \begin{quote}
%   \textit{N. Claus de Siam a vu, dans ses voyages pour la publication des écrits
% de  l'illustre  Fer-Fer-Tam-Tam,  dans   le  grand  temple  de  Bénarès,
% au-dessous du  dôme qui  marque le centre  du monde, trois  aiguilles de
% diamant,  plantées  dans une  dalle  d'airain,  hautes  d'une coudée  et
% grosses comme  le corps  d'une abeille. Sur  une de ces  aiguilles, Dieu
% enfila au commencement  des siècles, 64 disques d'or  pur, le plus large
% reposant  sur  l'airain,  et  les  autres,  de  plus  en  plus  étroits,
% superposés  jusqu'au sommet.  C'est la  tour sacrée  du Brahmâ.  Nuit et
% jour, les  prêtres se  succèdent sur les  marches de l'autel,  occupés à
% transporter  la tour  de la  première  aiguille sur  la troisième,  sans
% s'écarter des  règles fixes que nous  venons d'indiquer, et  qui ont été
% imposées  par Brahma.  Quand  tout sera  fini,  la tour  et les  brahmes
% tomberont, et ce sera la fin des mondes !}
% \end{quote}



% C'est un problème  posé par un mathématicien mais  nous allons l'étudier
% en \emph{informathicien}. Nous voudrions répondre à plusieurs questions:
% \begin{itemize}
% \item peut-on résoudre le problème des 64 disques?
% \item si oui, en combien de mouvements?
% \item peut-on trouver une tactique la plus efficace possible?
% \item est-ce que la fin du monde est pour bientôt?
% \end{itemize}

% Au lieu  d'étudier des  cas séparés, nous  allons généraliser un  peu et
% considérer une  tour avec $n$ disques,  $n$ étant un  entier naturel non
% nul.

% Notons  $M_n$  le  nombre  minimum  de mouvements  pour  transférer  $n$
% disques. Pouvez-vous donner les premières valeurs de $M_n$?

%  En fait, j'ai vu que  je savais bouger deux disques d'un piquet vers
% un autre. Cela me demande trois étapes qui se cachent derrière le \og\textit{je mets  les deux  petits sur  celui du
% milieu} \fg{}.

% Cela nous  donne en  fait la  solution: avec $n+1$  disques, je  bouge les
% $n$ plus petits sur le piquet du milieu ($M_{n}$ mouvements), je bouge le plus grand sur le
% piquet d'arrivée (1 mouvement) puis je redéplace les $n$ petits sur le
% grand ($M_{n}$ mouvements). Ainsi:

% $$M_{n+1} \leqslant 2M_n+1$$
% Pourquoi avoir utilisé $\leqslant $ et non pas $=$?

% Peut-on faire mieux que la solution
% proposée?

% Et la  fin du  monde  dans tout  ça? Pour  connaître $M_{64}$,  il
% semblerait qu'il faille connaître tous les $M_k$ précédents.

% Voyons voir, calculez jusqu'à $M_6$.

% Qu'en pensez-vous?



% \end{exercicec}













% \begin{exercicec}[Suites arithmético-géométriques]

%   On   considère   une  suite   $(u_n)_{n\in\bbn}$   définie   sur  $\bbn$   par
%   $u_{n+1}=au_n+b$, $a$ et $b$ étant des paramètres réels fixes.

%   Essayez d'exprimer $u_n$ en fonction de $n$, $a$, $b$ et $u_0$.
% \end{exercicec}












































\begin{exercicec}[Plan de remboursement d'un emprunt]

  Lorsqu'on  emprunte  de   l'argent  à  mensualités  constantes,   un  plan  de
  remboursement  indique, suivant  le capital  emprunté $C$,  le taux  d'intérêt
  mensuel  $t$ et  le montant  des remboursements  $M$, le  capital $R_n$,  en £
  restant dû au bout de $n$ mensualités.

  \begin{enumerate}
  \item Établir une relation de  récurrence définissant $R_{n+1}$ en fonction de
    $t$, $R_n$ et $M$.
  \item Quelle est la nature de la suite $(R_n)$?
  \item En déduire l'expression de $R_n$ en fonction de $C$, $M$, $n$ et $t$.
  \item   On   veut  complètement   rembourser   l'emprunt   au  bout   de   $N$
    mensualités. Déterminer $N$ en fonction de $M$, $t$ et $C$.
  \item Joe Max voit  une publicité sur son iPad: \og Empruntez  £3000 à un taux
    de 0,5\% mensuel  et ne remboursez que  £50 par mois, vive  le crédit, vivre
    c'est consommer\fg{}. Il  se demande alors , s'il fait  cet emprunt, au bout
    de combien de temps aura-t-il fini de le rembourser? Qu'en pensez-vous?
  \item Maintenant, Joe Max veut rembourser sur deux ans ces £3000. Quel sera le
    montant de ses mensualités?
  \end{enumerate}
\end{exercicec}




\begin{exercicec}[Olympiades académiques...plutôt costaud!]

  
  Le plan muni  d’un repère orthonormal d’origine O (unité  1 cm), est quadrillé
  de droites parallèles aux axes de coordonnées et passant par tous les points à
  coordonnées entières du plan. Sur ce  quadrillage, on construit, en partant du
  point O  vers le bas, une  ligne brisée en forme  de « spirale »  qui « tourne
  dans le  sens contraire des aiguilles  d’une montre », conformément  au dessin
  ci-dessous.


  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{olymp}
\end{center}
%\end{figure}


Pour tout point M à coordonnées entières, on note $\ell(M)$

la longueur de la portion de « spirale » qui va du point O au point M.

\begin{enumerate}
\item Soit  A un  point de l'axe  des abscisses tel  que $OA=5$.  Déterminer les
  valeurs possibles de $\ell(A)$.
\item Soit B le point de coordonnées $(2005; 2006)$. Déterminer $\ell(B)$.

\item Déterminer les coordonnées du point C tel que $\ell(C)=2006$.


  \item  La  « spirale  »  passe-t-elle  effectivement  par  tous les  points  à
    coordonnées entières du plan ?
    
\end{enumerate}
\end{exercicec}


    \modenormal



    
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyTotal21"
%%% End:
